\chapter*{Prefácio}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Prefácio}

  Os livros que tratam do assunto \emph{topologia} parecem se dividir
  em duas categorias:
  \begin{itemize}
    \item
      Começam com definições abstratas e pouco motivadas.

    \item
      Tratam \emph{apenas} de espaços métricos.
  \end{itemize}

  Os espaços métricos são sem dúvida a melhor motivação para o estudo
  da \emph{topologia geral}. No entanto, existem muitos conceitos,
  como os de \emph{sequência de Cauchy}, \emph{completude},
  \emph{limitação} e
  \emph{continuidade uniforme}, que não são conceitos topológicos. O
  que acontece é que os textos que tratam de topologia dos espaços
  métricos dão muita ênfase a esses conceitos, à
  \emph{equivalência de métricas}, ao \emph{completamento de espaços},
  e por aí vai. O fato é que
  dessa forma não se tem um curso de \emph{topologia}, tem-se um curso
  de \emph{espaços métricos}.

  Por outro lado, sem falar de espaços métricos é muito difícil dar
  alguma motivação para o que venha a ser uma \emph{topologia}. Assim,
  neste livro, fizemos uma introdução rápida aos espaços
  métricos sem nenhuma menção a questões que não sejam
  puramente topológicas. Falamos de bolas, de convergência e de
  continuidade. A idéia é a de se fazer uma transição entre as
  formulações que enfatizam mais a métrica até chegar a
  formulações que dependam apenas da topologia do espaço.

  Um outro diferencial deste livro está na busca por maneiras
  alternativas de se olhar para os fenômenos topológicos. Em geral os
  conjuntos abertos recebem atenção demasiada. Por exemplo, quando
  estudamos análise funcional, estamos bastante interessados na
  continuidade de operadores lineares em topologias que são
  invariantes por translações. Neste caso a continuidade se resume à
  continuidade na origem. Quando consideramos a continuidade em um
  único ponto do espaço, a preocupação em demonstrar que determinados
  conjuntos são \emph{abertos} é um exagero desnecessário. Deveríamos
  nos preocupar se estes conjuntos são ou não \emph{vizinhanças} de
  $0$. A intenção é
  que o leitor consiga identificar maneiras alternativas que melhor se
  adaptem ao fenômeno que está sendo analisado. Para um determinado
  caso, talvez o melhor seja considerar \emph{abertos}, talvez
  \emph{vizinhanças}, \emph{redes}, \emph{sequências},
  \emph{fechados}, \emph{filtros} e etc.
